【立場專欄】MeWe 的興起，是受到陰謀論喜愛者（conspiracy theorist）吹捧

睇呢篇文之前, 首先你要問一問自己幾個問題:
蘋果會唔會登屈文妓既文? 唔登係咪就唔支持新聞自由? 咁有咩因素決定編輯登咩唔登咩?

從 MeWe 看社交媒體及內容平台（上）
2020/12/17 — 11:27
https://www.thestandnews.com/society/從-mewe-看社交媒體及內容平台-上/

MeWe 的興起，是受到陰謀論喜愛者（conspiracy theorist）吹捧，這才令本不會成功的公司在美國成為熱話，甚至傳來了香港。然而早期的話題性，卻未必能扭轉公司的命運。社交媒體是科技中與人類行為最親密的產品，亦最能反映市場及社會行為的改變。說要抗議，MeWe 對 Facebook 來說只是一場小打小鬧，不痛不癢。不過，如果不是 MeWe，社交媒體會何改變？新的平台還會是我們認識的社交媒體嗎？

還記得初初使用 Facebook、Instagram 等，方便地與朋友溝通、訴說近況。這些行為在社交媒體上買少見少 — 三十歲以上的，也許仍然會在 Facebook 以數段文字發表一下近況；但人數愈來愈少，年輕一代更加少以社交媒體發表真實的想法。改變的不是產品，而是對產品熟悉後的行為轉變。然而改變過後，人類已經回不到社交媒體初發生的二十年前。

MeWe只有社交媒體的形，卻沒有社交媒體的神

社交媒體離不開帳戶、朋友/追縱者、News Feed、邀請朋友、發佈文字及照片、分享、消息通知的基本功能。實際的人類很容易墮入一個陷阱 — 把功能做得齊全，就能成功。MeWe 介面像 Facebook 加 Instagram，功能算是齊全，有齊 7 寶便能取代 Facebook？

我們常常忽略看不見的東西，卻是影響成功的要素。在社交媒體中，看不見的決定因素是「用戶心理」，從而產生每日使用的慾望、然後變成習慣。

Facebook 在互聯網普及化的時候，把真實的社交放到互聯網上。它當年成功捉住的，是一種「我們想與朋友分享自己的消息」的用戶心理（Homo Sapien 亦有提到，Gossip* 是人類能發展出社群其中一個重要的因素）。當中的「我們」，是真實的人而非虛擬的身份，這是 Facebook 當年以校園真實的朋友圈起家，在各個社交媒體中跑出的原因。

Instagram 後來在 iPhone 4 年代，開始有質素不錯的手機鏡頭，不單把照片分享變得容易，亦更漂亮（filter）。照片分享在 Facebook 很早已經有，而濾鏡修圖的軟件Photoshop 也十分普及。我當年放到 Facebook 的照片，有時間的話，也會在 Photoshop 調色。然而用戶的心理，便是「我想跟別人分享美麗的人生」。當年放上 Facebook 的動態照片，大多十分隨意。人總愛看漂亮的東西 - 比較一下 Instagram 的 KOL 和其它平台的 KOL 便可看出來。Instagram 令每個用戶也可以拍得漂亮照片，用戶自己也看得高興。

Snapchat 及 Tiktok 則在影片壓縮及串流技術成熟、Youtube 發展蓬勃後，以直畫面的照片及短視頻分享成功打進年輕市場。兩種產品的心理建基於「用戶注意力很短」，因此流行的社群多為年輕小朋友。

MeWe 的出現，只在重複已有的功能，亦難以找到所針對的用戶心理。「No BS. No Ads. No Spyware」，對認為這些有價值的用戶來說願意付費，對高度重視的用戶來說會主動改變行為（是啊，在市場行銷中，改變行為比付費更難），對一般用戶來說並不構成使用「慾望」。沒有了每天打開的慾望，久而久之，下載了也就忘記了。

社交媒體的 Network Effect

雖說Facebook已有衰老的跡象，但 27 億的用戶群仍是很大的用戶聚腳點。社交媒體的Network effect非常強大 - 愈多人用，愈有價值，亦愈難攻陷。

要分析社交媒體，用戶的自生增長速度（Organic Growth）及用戶粘性（Stickiness，可從用戶每日使用時間、一個月內 active 的日數看出、變成 inactive 的流失用戶數等看出）很重要。要達到 Organic Growth，上一節提及的用戶心理很重要。沒有 Organic Growth，十個社交媒體九個失敗。而每個社交媒體都有開始，也許只有數十個、數百個的用戶。MeWe 雖說用戶心理捉得不好，但其使用的 KOL 策略略見成效，以「教訓 Facebook」作口號，成功吸引不少新用戶。

可是用戶的粘性強嗎？

Network Effect 帶來的力量在於，Facebook 用戶數量愈多，看的人多，內容自然也愈多。有不少小型社交媒體以較細化（niche）的市場去攻佔社群，例如新移民Homeis、香港大學生 Goop；或討論區 PTT、連登等。有特定群組較喜愛的功能、話題及風格，用戶較像「發燒友」，找到同聲同氣的人。而這些群組也有強大的 Network effect，能牢佔市場、抵擋競爭者。

不難明白在近年，MeWe 的定位及其論調很切合香港人心理，容易造成話題，從而名聲大噪。然而在香港的最初用戶群以 KOL、社群發起人行先，內容種類及粉絲並沒有特定的定位。 不論最初的 KOL、社群發起人是付費或是自發做開荒牛，也難以從上而下地吸引用戶長期使用。沒有細化定位，轉場的 KOL 間於是也沒有重疊、其內容也非難以於一般媒體看到的內容，小群粉絲忠誠度不高，用戶粘性也就不強。

社交媒體成為我們生活的一部份，我們使用社交媒體的行為亦因熟習其醜陋的特性改變了。歷史不會重演，下一波的社交媒體會是甚麼？— 請看【從MeWe看社交媒體及內容平台（下）】。

*把 Gossip 譯作八卦有點太負面。其實就是閑話家常，說說自己、對方及認識的人的日常生活及近況。

-------

作為一位忠於自己的用戶，工作好奇所驅下載了MeWe。數星期來只開過數次研究之用，作為社交媒體或單純一個app，實在有點差。因此沒有在MeWe開「是咁的」專頁，對遊說大家用MeWe也沒太大興趣。

然而，是否沒有平台能取替 Facebook？不是。因此請看下一篇。而我也打算嘗試開拓另一些平台，不過移民需要時間成本，所以以後再說吧。

作者 Facebook

Noted, 會用多啲MeWe

一個月內 我因為仇恨言論俾fb ban 三次 我極度不滿 不轉人得未

其實佢分析得唔錯

呢D懶係我獨醒實際上copy paste 左膠agenda的DSE式充作文字數作者幾時收皮？

事實上係FB 鏟起曬地區谷，亂咁ban人，街坊被逼走，人地去到都係討論地區日常事無人討論乜春陰謀

你咪用你fuckbook比人審查禁言做低等人囉

廢話一篇

講到尾都係靠多人用就得
拋書包講咁多英文咪又係廢話

呢十年都好撚多呢d 懶係專業既評論
我都懷疑係有template 教d 人點寫呢d 垃圾文

成篇文都似足藍屍口吻

仲要用 "視頻", 中國人寫？

垃場不意外

照用返FB比佢拿我資料，打過d咩內容，Message... 照睇一堆垃圾廣告，假新聞，講大陸就比佢block

立場會出呢啲文都正路 不意外

屌你老母呢啲死左膠 啲口吻真係好難頂
明明係而家啲social media(Facebook /Twitter) consorship玩到失哂控趕走哂啲客 啲人先轉想MeWe 而家就話呢班人受陰謀論影響
左唔係問題 但可唔可以唔好膠
唔識反省自己 人地唔buy你就係人地問題 同支共一鳩樣 責任全在其他人

反科技巨頭霸權

照抄左媒有幾難
弊在而家左媒係垃圾

垃場

中立場

用多D

個作者點睇都係藍屍扮左膠

然而，是否沒有平台能取替 Facebook？不是。因此請看下一篇。

咪即管睇下佢有咩平台覺得好過mewe囉

信唔信佢講新浪微博

係
有樣嘢係返唔到轉頭
fb初期鳩up吹水文化，某程度受xanga打日記影響
所以點解去到mewe大家都係放相
好少用文字去形容

大家好, 借個位分享一下。

近期香港人紛紛由FB/IG轉去用新社交平台MeWe,
目的都係為左離開Facebook 既控制。

有幾位有心既手足造左一個Mewe群組整合網站,
整合了大量真香港人生意群組/興趣群組:

如果你都有開群組或幫你公司開MeWe專頁,
可以留言給網站, 網站Admin會免費幫你將你既群組/專頁放上去網站上,等更多人可以睇到

以下係一D比較受歡迎既群組既整合名單:

香港人生意圈
香港商人國際連線
香港網店線上生意互助谷
網店線上生意互助社
香港餐飲業生意圈
香港零售業生意圈
多媒體/攝影/設計生意圈
建築及工程業生意圈
法律/會計/申領牌照/申請政府資助
免佣租樓/買賣樓宇配對
本土品牌/手作市集
黃色經濟圈
香港Marketing/PR 人圍爐交流
香港電子商貿協會
長工求職/招聘 HR萬事屋
$60以上PART-TIME / SLASH / 炒散 / 兼職 搵工台 HR萬事屋
JCI 國際青年商會香港總會
BNI 商會 - 世界上最大及最成功的業務引薦組織
身心靈平台
單身男女約會交友
課程/興趣班/講座分享谷
醫療用品/好壞醫師/健康資訊
香港寵物谷
美容扮靚靚靚群
爸媽交流/育兒BB資訊谷
香港婚嫁資訊谷
香港LGBTQ+ 谷
運動/健身愛好交流
420/大麻/雪茄/卷煙煙友
二手/代購買賣谷
香港動漫控
香港電競谷
偷食偷情秘密房
夜遊/出火/按摩討論區
香港旅遊谷
香港移民資訊總谷
各行各業黑店名單免中伏
HKU Yellow Alumni 香港大學黃金校友